%doc: fonts/primaria/2n PRIM/Juguem a escriure.revista.doc
\newpage

\begin{news}
{2} %columnes
{Juguem a escriure} % titol
{\noindent\includegraphics[width=\columnwidth,keepaspectratio]{primaria/img/juguem_escriurerevista_02.jpg}}
{Primaria} % seccio
{525} %pagesof
% curs: 2n de primària


%\noindent\includegraphics[width=\columnwidth,keepaspectratio]{primaria/img/juguem_escriurerevista_01.jpg}




\subsubsection*{Pasqua}

\noindent\emph{Ares}
Pasqua és, diguem-ne, passar de la vida a la no- vida o a l’inrevés, de la no-vida a la vida. Per exemple, imagineu-vos que esteu a la panxa de la vostra mare. Per si no ho sabeu, sou dins un ou, però no en un ou amb closca, no. Sou en un ou fi, bé, diguem-ne com una bossa, i dins hi ha el nadó i, doncs, quan es trenca aquesta mena de bossa, fa l’aigua i ha de sortir el nen. No he explicat encara que pasqua vol dir pas, doncs, ja enteneu perquè és passar de la vida a la no-vida o a l’inrevés. Ja ho sabeu. I ja s’ha acabat, us ha agradat? Adéu. 


\noindent\emph{Carla Presno}
La Pasqua se celebra a la primavera perquè, doncs, és com si la primavera nasqués perquè les flors surten, els ocellets canten, tot és mes maco. Però...,  per què a les mones se li posa un ou de pasqua? Doncs l’ou representa la vida. Aquí, l’ou, acostuma a ser de xocolata, però, en canvi, a Alemanya es fa l’ou dur i, després, s’hi fan curses.


\noindent\emph{Genís}
La pasqua vol dir tres coses:
La primera: és sortir de l’ou i començar la teva vida.
La segona: pasqua ve del país grec i vol dir pas.
La tercera: vol dir que “de la no vida passa a la vida”.
Abans totes les mones eren un ou, d’ou dur o un de xocolata. Però ara les mones són del que tu vulguis, i abans només donava pollets però ara són del Messi...,  bé i això ja s’ha acabat. Fi. 



\subsubsection*{La resta portant-ne}

\noindent\emph{Julen}
Per fer una resta portant-ne hem de saber quin és el cantó de les desenes i el de les unitats, el color de les desenes és el vermell i el de les unitats el blau. 

Per exemple 16-9= ?
Aquesta resta es pot fer? Sí. Però d'una manera especial. Per fer aquesta resta hem de saber el cantó de les desenes i de les unitats. 

En la resta portant-ne hi ha tres passos. Llavors, com es fa la resta? Doncs, per exemple 16-9, com que de nou a sis no puc anar, agafo una de préstec, llavors en tinc setze perquè he agafat una de préstec de les desenes, doncs són setze i de nou a setze sí que puc anar, llavors haig de tornar la de préstec. 



\subsubsection*{Sobre la Por}

\noindent\emph{Pol Carreras}
“Una vegada hi havia un noi que es deia Pere, que no coneixia la por. N'havia sentit parlar moltes vegades, però ell no sabia si era bèstia, herba o pedra”.
La por és un sentit que t'ajuda a escapar dels perills o bé te la imagines des del cap i has de saber si la por és real o no. 


\noindent\emph{Marc C }
La por dolenta ens frena. La por bona és com si veiem una cova fosca i dius: no vull entrar que no coneixo el que hi ha a dins! 


\noindent\emph{Iker} La majoria de les pors són dolentes, però n’hi ha de bones, per exemple tenir por d'un tsunami és bo perquè ens ajuda a escapar, però tenir por de passar pel corredor de casa a les fosques no és bo, perquè és una imaginació i penses que hi ha llops i fantasmes.


\noindent\emph{Clara}
La por és una cosa, però no tota la por és igual. N’hi ha una que ens ajuda, però l’altra és imaginació. La que és bona ens ajuda a saber quan hi ha perill, d’aquesta només en tenim un “minilitro”. La que ens imaginem és com per exemple quan al passadís és fosc i penses que hi ha un llop i un fantasma, però no és veritat. 


\noindent\emph{Marc Ramos}
La por és una fantasia que tenim al pensament. Hi ha una petita dosi de la por que és bona i ens ajuda a fugir del perill. 


\noindent\emph{Aina}
La por, o és una imaginació o és realitat. Vol dir que per exemple et trobes una cova que no hi has entrat mai i pots pensar: estic preparat? Porto la lot i totes les altres coses per entrar-hi? Sí. Doncs hi entraré.
I la imaginació: si estàs a casa al passadís amb la llum tancada, no t’has d’imaginar que hi ha un llop ja que t’ho coneixes i pots passar. 

\vspace{0.4cm}

\noindent\emph{Carla P.}
La por no és ni bèstia, ni herba, ni pedra. La por és un pensament, a vegades bo i a vegades dolent. Un exemple: la gent va a les coves i no pensen “no puc passar, no!” El que pensen és “sí que puc!” Llavors ho fan bé si van preparats. Però si no vas preparat, llavors t’atures i penses “no puc entrar”. Aquesta és la por bona.

\vspace{0.4cm}

\noindent\emph{Genís}
La por és una imaginació. Per exemple, a mi em fa por la foscor, però si ets a casa teva no has de tenir por. Ara, si estàs en una cova desconeguda has de pensar que no hi ha monstres i només si estàs preparat: sí o no? O entro o me’n vaig. La por, en veritat, no és res del que t’imagines.

\vspace{0.4cm}

\noindent\emph{Gerard}
La por és fantasia nostra. Però no només és cosa de vampirs i fantasmes, sinó que la por ens ajuda a no fer-nos mal. Per exemple, que et tiressin per la finestra. 

\vspace{0.4cm}

\noindent\emph{Alexia}
La por és una imaginació que quan estic al llit penso que són reals però no ho són. 



\subsubsection*{Tanquem el cicle del ciclamen}

\noindent\emph{Pau Torras}
El ciclamen és una planta típica de Grècia. Si tenim un ciclamen a casa, l'únic que hem de fer, si no volem que es mori, és no posar-lo a prop de la calefacció perquè ja sabem que la calefacció dóna calor i que al ciclamen no li agrada la calor!
Si nota la calor de la calefacció, es pensa que és l'estiu i s'adorm. Quant sent calor, les fulles se li cauen. No és perquè s'ha mort, sinó que és perquè s'ha adormit. S'adorm perquè l'estiu és la seva època de repòs. 
Els ciclàmens que tenim, ara que comença la calor, estiven perquè el ciclamen és una planta que li agrada el fred. Les flors que té ara son càpsules que a dins hi ha llavors de ciclamen. Quan és l'estiu el ciclamen se seca i les fulles es tornen marrons. No s'ha de llençar, no està mort, està dormint. Més ben dit: està estivant. 

\vspace{0.4cm}

\noindent\emph{Berta}
Jo quan vaig portar el ciclamen vaig veure com tenia les flors, molt boniques, les fulles verdes i les tiges verdes. Ara té les fulles seques i de les flors han sortit les càpsules. Hem tret totes les càpsules i hem trencat una càpsula i hem vist les llavors, i per mi semblaven granets de sucre.

\vspace{0.4cm}

\noindent\emph{Laia}
Al principi de curs vam portar un ciclamen. I ara a la primavera les tiges s’han pansit, Abans les tiges eren marrons fluixes i ara són vermelloses. I les fulles estaven vives i ara les fulles estan seques. A una planta li hem vist el tubèrcul.

\subsubsection*{Sobre la germinació}

\noindent\emph{Max}
Hola! Avui acabem de plantar una llavor, no ha crescut perquè l’acabem de regar fa uns segons. No tinc ni idea del que sortirà. Però, com l’hem plantat? Hem agafat un pot de vidre, hem agafat un trosset de cotó fluix, hem agafat dues llavors les hem posat al mig i ja està. Podem veure com creix la planta. No tinc ni idea de quina planta és! Eeeeeeei! Que hem plantat mongetes!! Ho acabo d’esbrinar, quin crac! Adéu!

\vspace{0.4cm}

\noindent\emph{Clara}
Hola  papes! El Casimir ens ha fet portar  el pot de vidre perquè veiéssim com creix una planta. Hem posat una mica de cotó fluix al fons del got i, a sobre del cotó, llavors. El Casimir ha llençat aigua i el cotó s’ha quedat moll i les llavors també. I d’aquí uns quants dies començarà a sortir-ne les arrels, després les fulles i les mongetes, i cada dia les regarem i de mica en mica anirem veient com creix.

\subsubsection*{Sobre les Colònies}

\noindent\emph{Berta}
Hi havia una vegada una casa de colònies que estava situada a una de les comarques del Ripollès. Es diu així perquè el poble es diu Ripoll, i on la casa està situada es diu Gombrèn. La casa està envoltada d’arbres.
El que més em va agradar va ser quan vam fer la crema amb una planta que es diu plantatge. Se li notava molt els nervis a la fulla. La vam trencar a trossets molt petits i, després, amb la mà de morter i el morter les vam aixafar, i va sortir el suc. Després vam decorar el pot i després el vam ficar al pot. I per últim, vull dir que durant aquestes colònies m’ho he passat molt bé!

\vspace{0.4cm}

\noindent\emph{Ares}
Hi havia una vegada uns nens i nenes, que eren de segon, que van anar de colònies al Gombrèn i estaven molt emocionats d’anar-hi. Eren vint-i-set més un que \mbox{s’hi} va afegir, vint-i-vuit, més el professor,  vint-i-nou. A les colònies vam fer de tot: jugar, esmorzar, sopar, dinar, dormir, jocs de nit i més coses molt divertides. I el que em va agradar més va ser quan vam jugar a futbol.

\vspace{0.4cm}

\noindent\includegraphics[width=\columnwidth,keepaspectratio]{primaria/img/juguem_escriurerevista_03.jpg}

\end{news}
